define X [ɣ|ŋ];
define V [a|i|u|e|o|ə|əə|aa|ii|uu];
define C ? - V;

define MDC [p|b|t|d|k|g|m|n|r|l|j|v|s|z|ʃ|ʒ|x|h|ʕ|ʔ|ɣ|ŋ];

define MDphon [V|MDC]+ - [?* V V ?*];

define MDtoND ə -> 0 || V C _ [C - j] .o.

b -> v .o.

j a -> æ,
j u -> y,
j e -> ie,
j ə -> iɨ || C _ .o.

ə -> 0 || C _ j V .o.

əə -> ə .o.

a X -> aɪ,
o X -> oɪ,
u X -> uɪ .o.

uu -> yy .o.

aa -> aʊ,
ii -> ɛɪ,
[e ʕ]|[e j] -> ɛɨ .o.

i X i -> I .o.

a j -> aɛ,
o j -> oɛ,
u j -> uɛ,
u ʕ -> uɨ,
j u j -> yɛ,
j u ʕ -> yɨ,
j a ʕ -> æʊ,
j a a -> æy .o.

[ʕa|a h V] -> aa,
[ʕi|i h V] -> ii,
[ʕo|o h V] -> oo,
[ʕu|u h V] -> uu .o.

e -> ɛ,
ə -> õ;

define NDorth ɛ -> e,
æ -> ä,
aɪ -> å,
ɨ -> õ,
oɪ -> ø,
uɪ -> ů,
I -> iii,
aɛ -> ae,
aʊ -> au,
ɛɪ -> ei,
ɛɨ -> eõ,
iɛ -> ie,
iɨ -> iõ,
oɛ -> oe,
uɛ -> ue,
uɨ -> uõ,
yɛ -> ye,
yɨ -> yõ,
æʊ -> äu,
æy -> äy,
ʃ -> š,
ʒ -> jj;

regex MDphon .o. MDtoND .o. NDorth;

